**張燕**（生卒年不詳），本姓名**堵燕**\[1\]（一說本姓名**褚燕**\[2\]），外号“**飞燕**”，[常山郡真定](../Page/常山郡.md "wikilink")（今[河北](../Page/河北.md "wikilink")[正定](../Page/正定縣.md "wikilink")）人，[東漢末年](../Page/東漢.md "wikilink")[黑山賊首領](../Page/黑山賊.md "wikilink")。张燕常年集结大批从众，在河北诸郡占山为王，成为朝廷与军阀的大患，不过最终率众投靠统一北方的[曹操](../Page/曹操.md "wikilink")，官至平北將軍，封安國亭侯。

## 生平

張燕本姓堵，184年，東漢爆發[黃巾之亂](../Page/黃巾之亂.md "wikilink")，堵燕聚集少年為盜在山澤之間作亂，後還[真定](../Page/真定.md "wikilink")，加起來有萬多人。不久，[張牛角亦起兵](../Page/張牛角.md "wikilink")，與堵燕合師，堵燕便推張牛角為主帥，並進攻[廮陶](../Page/廮陶.md "wikilink")。不過，張牛角在攻戰中被箭射傷，創傷過重而死，臨死前命眾人：“必以燕為帥。”所以堵燕改姓張。

其後張燕率賊軍四處作戰，[常山](../Page/常山.md "wikilink")、[趙郡](../Page/趙郡.md "wikilink")、[中山](../Page/中山郡.md "wikilink")、[上黨](../Page/上黨.md "wikilink")、[河內的山谷成為張燕賊軍的根據地](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")。其後[孫輕](../Page/孫輕.md "wikilink")、[王當等人帶領部眾投靠張燕](../Page/王當.md "wikilink")，人數甚至有百萬人，號為「黑山賊」。[漢靈帝見其勢大](../Page/漢靈帝.md "wikilink")，不能以武力討伐，令[河北諸郡被受害](../Page/河北.md "wikilink")。

其後，張燕派人向東漢朝廷求降，朝廷便拜張燕為平難中郎將，領河北各山谷事務，同年被推舉為[孝廉](../Page/孝廉.md "wikilink")、計吏。但張燕更加無所忌憚，漸漸進犯[河內](../Page/河內郡_\(中國\).md "wikilink")，逼近京師，於是漢室以[朱雋為河內太守](../Page/朱雋.md "wikilink")，帶領家兵擊退他們。

190年，[董卓挾](../Page/董卓.md "wikilink")[漢獻帝退到](../Page/漢獻帝.md "wikilink")[長安](../Page/長安.md "wikilink")，关东大乱，一時之間群雄並起，張燕便與豪傑相結。公孙瓒与袁绍争夺冀州时，张燕派遣将领杜长等助战，被袁绍击败，人众略有散失。初平三年（192年），[袁紹在](../Page/袁紹.md "wikilink")[龙凑击败](../Page/龙凑.md "wikilink")[公孫瓚迫使其退还](../Page/公孫瓚.md "wikilink")[幽州不敢再南下](../Page/幽州.md "wikilink")。初平四年（193年）三月，黑山贼与魏郡反兵联合攻打邺城杀死郡守。六月，袁绍开始兴兵入山讨伐贼众，连续击破于毒、左髭丈八、刘石、青牛角、黄牛、左校、郭大贤、李大目、于氐根等势力，杀数万人。张燕与四营屠各、燕门[乌桓在](../Page/乌桓.md "wikilink")[常山与袁绍大战](../Page/常山.md "wikilink")，张燕有精兵数万，骑数千匹。\[3\]尤其当时袁绍得到一时依附的[吕布帮助](../Page/吕布.md "wikilink")，吕布骑[赤兔马](../Page/赤兔马.md "wikilink")，能飞驰过堑壕，率手下健将[成廉](../Page/成廉.md "wikilink")、[魏越等仅数十骑突袭张燕营地](../Page/魏越.md "wikilink")，一天内进攻三四次。\[4\]双方连战十余日，张燕军队死伤众多，袁绍军也疲累退军。

至此，黑山賊開始衰落。建安三年（198年），袁绍攻公孙瓒，史称[易京之战](../Page/易京之战.md "wikilink")，公孙瓒之子[公孙续请张燕率军十万来救](../Page/公孙续.md "wikilink")[易京](../Page/易京.md "wikilink")，但张燕援军未至，公孙瓒已败亡。公孙续也阵亡，张燕军只得散去。後來，曹操戰勝袁紹，平定冀州，張燕於205年四月，連同黑山賊十多萬人求降，被拜為平北將軍，率軍到[鄴駐守](../Page/鄴.md "wikilink")，封為安國亭侯，食邑五百戶，直至張燕逝世。

## 特徵

張燕勇猛剽捍，敏捷過人，所以軍中都叫他做「飛燕」，甚得士卒之心。

## 子孙

### 子

  - [张方](../Page/張方（三国）.md "wikilink")，張燕之子，繼嗣。

### 孫

  - [張融](../Page/張融_\(張方之子\).md "wikilink")，張方之子，繼嗣。

### 曾孫

  - [張林](../Page/張林_\(西晉\).md "wikilink")，張融之子，繼嗣。[西晉時](../Page/西晉.md "wikilink")，跟隨趙王[司馬倫作亂](../Page/司馬倫.md "wikilink")，位至[尚書令](../Page/尚書令.md "wikilink")、衛將軍，封為郡公，不過後來反被[司馬倫所殺](../Page/司馬倫.md "wikilink")。

## 參考資料

  - 《[三國志](../Page/三國志.md "wikilink")·魏书·二公孙陶四张传》

## 注释

[Z張](../Category/東漢軍事人物.md "wikilink")
[Z張](../Category/曹魏軍事人物.md "wikilink")
[Z張](../Category/正定人.md "wikilink")
[Y燕](../Category/褚姓.md "wikilink")
[Y燕](../Category/張姓.md "wikilink")

1.  《[元和姓纂·卷六](../Page/s:元和姓纂_\(四庫全書本\)/卷06#堵.md "wikilink")》【堵】：《[左傳](../Page/左傳.md "wikilink")》：鄭有堵㓂、堵叔、堵俞彌、堵汝父。又音者。《魏志》**張燕本姓堵**。
2.  《三国志·卷八·魏书八·二公孙陶四张传第八》：张燕，常山真定人也，本姓褚。
3.  《后汉书·袁绍刘表列传上》
4.  《后汉书·刘焉袁术吕布列传》